N°94 - 22 au 28 février 2019 les césars et les oscars
Que représentent ces récompenses ?

C’est d’abord une sacrée reconnaissance pour celles et ceux qui gagnent ! C’est comme si un enfant recevait un prix pour son travail de la part de nombreux élèves de son pays. «Quand une personne reçoit un césar, ça veut dire que des gens qui font le même métier considèrent que son travail a représenté une forme d’excellence. C’est une grande fierté», remarque Aurélien Ferenczi, journaliste et critique de cinéma au magazine culturel Télérama.
Est-ce que ça permet à un film de remporter plus de succès ? En France, «c’est plus compliqué à mesurer parce que les films sortent au cinéma avant les césars, remarque Sarah Drouhaud, rédactrice en chef web du magazine le Film français. «Le film qui gagne le césar du meilleur film a de bonnes chances de gagner de nouveaux spectateurs, assure Julien Gester, critique de cinéma au journal Libération (1). S’il est encore en salles, il va susciter plus de curiosité que sans le prix, et s’il est sorti il y a déjà longtemps, les cinémas vont le programmer à nouveau. Pour un film qui avait déjà très bien marché, ça ne fera pas une différence énorme, mais pour un film dont la sortie avait été un peu plus discrète, comme Fatima qui avait gagné en 2016, il va s’attirer beaucoup de nouveaux spectateurs et ça peut changer la carrière de son réalisateur.»
Les oscars, c’est «énorme économiquement», affirme Didier Allouch, journaliste pour la chaîne de télévision Canal +. Le plus dur pour réaliser un film, c’est de récolter de l’argent pour pouvoir le faire. Les financiers ont tendance à donner plus facilement de l’argent à des blockbusters (des films à grand spectacle comme Star Wars) parce qu’ils ont plus de chances de toucher un plus large public et de gagner beaucoup d’argent après. Mais pour les films d’auteurs moins commerciaux, c’est un vrai pari et ils sont davantage prêts à le prendre si le film a des chances d’avoir un oscar. Surtout celui du meilleur film «parce que c’est le prix le plus prestigieux au monde, avec la palme d’or du festival de Cannes», ajoute Didier Allouch. Remporter un oscar, c’est la consécration. «Ça veut dire qu’on a réussi sa carrière, quoi qu’il arrive après !» Et pour les réalisateurs, c’est plus facile de financer un film quand on a eu un oscar avant.
(1) Le P’tit Libé appartient au journal Libération.
à toi de jouer !
Clique sur les cartes de ce memory pour retrouver les paires !
